# Ogrody światłą w zamku Książ

"Ogrody światła" переводится как "сады света". Суть события в том, что организаторы использовали много километров светодиодной ленты для того, чтобы сделать много-много скульптур в замке Książ (про сам замок можно подробнее прочитать здесь: https://ru.wikipedia.org/wiki/Ксёнж).

Итак, мы пошли в это событие на экскурсию. Экскурсия началась 23 января вечером (около 18:00) и длилась примерно полтора часа. Входной билет стОит 60 злотых, но он также даёт право в течение следующего месяца сходить на похожий ивент в Пальмярне - местной оранжерее.

## Двор замка

Итак, во дворе замка нас встретила "карета с лошадью" из металлического каркаса, обвитого светодиодными лентами:

![01-carriage-with-horse.jpg](01-carriage-with-horse.jpg)

После "кареты" была арка - естественно, со светодиодами:

![02-arc.jpg](02-arc.jpg)

На арке у нас проверили билеты. Попутно была ситуация, удивительная для меня. Дело в том, что у нас возник вопрос, сколько времени ещё для нас доступна Пальмярня. Охранник не смог ответить на вопрос, и поэтому вызвал сотрудницу. Так вот сотрудница к нам бежала метров 200, и бежала бегом. БЕГОМ!!! Это меня приятно удивило.

Пока ждали сотрудницу, я с высоты сфоткал левое крыло замка:

![03-view-to-left-wing.jpg](03-view-to-left-wing.jpg)

## Левое крыло

После проверки билетов мы спустились с площадки замка на только что сфотканное крыло.

Полюбовались светящимися кустами:

![04-light-bushes.jpg](04-light-bushes.jpg)

А также искусственными цветами в рост человека:

![05-flowers.jpg](05-flowers.jpg)

После этого мы подошли к концу левого крыла замка. У самого конца сделали два прожектора: один проектировал портрет какой-то местной графини, а второй - герб Валбжиха:

![06-projektors.jpg](06-projektors.jpg)

## Задний двор

Зайдя за угол, мы натолкнулись на сцену бала. Сначала сцена была статическая, а потом заиграла музыка, и фигуры начали мигать:

https://youtu.be/ASenHXO3Ybc

Когда мы прошли сцену бала, нас ждал ещё один сюрприз - это была светящаяся каруселька. А сюрприз был в том, что её, оказывается, можно двигать вручную. Поэтому Алинка быстро взобралась на лошадь, а мужчины (по очереди я, Тимоха, тесть) двигали карусель.

https://youtube.com/shorts/H6jOkaoG9DQ

Мне этот процесс напомнил, как Пончик работал в Обществе свободных крутильщиков.

## Правое крыло

Правое крыло встретило автомобилем и поездом. В каждый из них можно залезть:

![07-car.jpg](07-car.jpg)

В автомобиле к тому же было ещё и три кнопки:
- Первая кнопка имитировала звук зажигания
- Вторая кнопка - звук мотора
- Третья кнопка - звук клаксона

![08-train.jpg](08-train.jpg)

После этого была карта Валбжиха с цифрами. Под картой находилась раскрытая книга, на развороте которой были кнопочки с теми же цифрами. Технология такая:
1. Нажимаешь на кнопочку с цифрой
2. На карте подсвечивается выбранная цифра
3. Голос диктора рассказывает о районе, о котором идёт речь:

![08a-wałbrzych-map.jpg](08a-wa%C5%82brzych-map.jpg)

Благодаря этой карте с цифрами я узнал, например, что район "Konradów" назван так в честь какого-то графа по имени Конрад.

После этого до конца ивента была сплошь тема средневековья и рыцарства.

Началось оно с аллеи из рыцарских гербов и оружия:

![09-timokha-with-axe.jpg](09-timokha-with-axe.jpg)

![10-wife-father-with-sword.jpg](10-wife-father-with-sword.jpg)

Продолжилось аллеей из факелов:

![11-alleja-from-torches.jpg](11-alleja-from-torches.jpg)

Попутно в стене замка были ниши, загороженные решётками. Подозреваю, что они были предназначены для содержания зверей. Некоторые ниши тоже были украшены светодиодами:

![12-spider-in-cave.jpg](12-spider-in-cave.jpg)

Ну и напоследок была сцена рыцарского турнира. Она была анимирована так же, как и бал (с помощью звуков и мигания), но сама анимация была сделана, на мой взгляд, гаденько и бедненько, поэтому я вставлю только фотку сцены:

![13-knight-tournament.jpg](13-knight-tournament.jpg)

## Итоги

Экскурсия длилась полтора часа. 60 злотых, на мой взгляд, это не стОит, а вот злотых 40 - вполне.

Но, учитывая, что билет даёт право погулять ещё и в Пальмярне - то норм.

## Видео на Youtube про этот же ивент от других авторов

- Официальное видео от аккаунта "Zamek Książ": https://www.youtube.com/watch?v=wMn6u-uQpPA
- Более подробное видео от какой-то Магды: https://www.youtube.com/watch?v=uEjfsDj_Byg
- Про ивент в Пальмярне, на который у нас есть ещё месяц, чтобы пойти: https://www.youtube.com/watch?v=LK4RrJV446Y



